\section{Motivation \& Methodik}\label{sec:motivation}

\subsection{Warum ist Tantal interessant?}

In elektronischen Geräten wie Smartphones und Laptops sind Kondensatoren im Einsatz.
Hersteller von Kondensatoren greifen dabei vor allem auf Tantal zurück. Dieses Metall wird aus einem Mineral gewonnen, welches eines der vier Konfliktminerale ist.
Förderung und Handel dieser Minerale in Konfliktgebieten können zu schweren Verletzungen des Menschen- und Völkerrechts führen. Oftmals bleibt der Reichtum nicht in den Förderländern.~\cite{conflict_minerals}
Etwa die Hälfte des weltweiten Bedarfs nach Tantal kommt aus der ICT.~\cite{why_tantal}

\subsection{Methodik}

Nachfolgend untersucht man Tantal im Kontext der Nachhaltigkeit aufgrund der häufigen Verwendung in ICT. Dabei betrachtet man Nachhaltigkeitsindikatoren der Wirtschaft, der Gesellschaft und der Umwelt in 2013 und in 2035. Dies zeigt die Nachhaltigkeit von Tantal bei stetig ansteigendem Bedarf.
Anschliessend zeichnet man ein alternatives Szenario, bei dem die Nachfrage nach Kondensatoren aus Tantal und somit die Nachfrage durch ICT komplett verschwindet. Das zeigt den Einfluss der Nachfrage nach dem Metall durch ICT auf die Nachhaltigkeit auf.

\subsection{Zielsetzung}

Es werden die Dimensionen Wirtschaft, Gesellschaft und Umwelt für folgende Situationen untersucht:

\paragraph{2013}
Wie war die Situation im Jahr 2013?
\paragraph{2035}
Wie sieht die Situation bei gleichbleibend steigendem Tantalbedarf im Jahr 2035 aus?
\paragraph{2035 (Alternativszenario)}
Durch technologische Innovation bricht der Bedarf nach Kondensatoren aus Tantal ein. Wie sieht die Situation bei sinkendem Gesamtbedarf im Jahr 2035 aus?

Dabei beschreibt man für jede Dimension die Nachhaltigkeitsindikatoren, welche die Nachhaltigkeit der Dimension am stärksten beeinflussen. Anschliessend berechnet man das arithmetische Mittel der Indikatoren, wobei jeder Indikator gleich gewichtet wird.
Die resultierende Zahl bewertet die Nachhaltigkeit der betrachteten Dimension.
